%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachelorproef
%==============================================================================%
% Compileren in TeXstudio:
%
% - Zorg dat Biber de bibliografie compileert (en niet Biblatex)
%   Options > Configure > Build > Default Bibliography Tool: "txs:///biber"
% - F5 om te compileren en het resultaat te bekijken.
% - Als de bibliografie niet zichtbaar is, probeer dan F5 - F8 - F5
%   Met F8 compileer je de bibliografie apart.
%
% Als je JabRef gebruikt voor het bijhouden van de bibliografie, zorg dan
% dat je in ``biblatex''-modus opslaat: File > Switch to BibLaTeX mode.

\documentclass{hogent-article}

\usepackage{lipsum} % Voor vultekst
\usepackage{amsmath}

%------------------------------------------------------------------------------
% Metadata over het artikel
%------------------------------------------------------------------------------

%---------- Titel & auteur ----------------------------------------------------

% TODO: (fase 2) geef werktitel van je eigen voorstel op
\PaperTitle{Connecteren van een zonnepaneleninstallatie met het Internet of Things}
% Dit is typisch de opdracht en het vak waarvoor dit artikel geschreven is, bv.
% ``Verslag onderzoeksproject Onderzoekstechnieken 2018-2019''
\PaperType{Paper Research Methods: onderzoeksvoorstel}

% TODO: (fase 1) vul je eigen naam in als auteur, geef ook je emailadres mee!
\Authors{Bart De Paepe\textsuperscript{1}} % Authors

% Als het hier effectief gaat om een voorstel voor de bachelorproef, dan ben je
% hier verplicht de naam van je co-promotor in te vullen. Zoniet, dan kan je het
% leeg laten.
\CoPromotor{}

% Contactinfo: Geef hier de contactgegevens van elke auteur van het artikel (en
% indien van toepassing ook van de co-promotor).
\affiliation{
    \textsuperscript{1} \href{mailto:bart.depaepe@student.hogent.be}{bart.depaepe@student.hogent.be}}

%---------- Abstract ----------------------------------------------------------

\Abstract{% TODO: (fase 6)
    Deze paper onderzoekt hoe een systeem kan ontwikkeld worden dat de opbrengstgegevens van een zonnepaneleninstallatie uitleest en hoe dit past binnen verschillende concepten van het Internet of Things (IoT). De problematiek is zeer actueel, ten eerste omwille van de energietransitie waarmee onze maatschappij geconfronteerd wordt, en ten tweede door de technologische vooruitgang van al onze gebruiksvoorwerpen in de context van het IoT.
    
    Aan de hand van een Proof-of-Concept (POC) wordt een systeem gebouwd dat de opgewekte energie van een Huawei omvormer SUN2000 uitleest en opslaat. Overeenkomstig de architectuur die gehanteerd wordt bij gelijkaardige systemen van het IoT, fungeert een beheersysteem geïnstalleerd op een microcontroller als centraal aanspreekpunt voor het device (de omvormer) en de applicatie. Binnen de POC integreren we een mobiele applicatie die toelaat om de energiegegevens te raadplegen. Het gebruik van een centraal beheersysteem wordt algemeen toegepast binnen verschillende technologieën van het IoT. Daarom verwachten we dat de vooropgestelde architectuur met gebruik van een centraal beheersysteem dat verbonden is met de omvormer enerzijds en met de applicatie anderzijds, ook zal toelaten om de gegevens van de omvormer uit te lezen en weer te geven in een applicatie.
    
    Het ontwikkelen van deze slimme component die past binnen het IoT zal de maatschappij in staat stellen om in de toekomst efficiënter om te gaan met onze energievoorziening. Vooruitgang op dat vlak is noodzakelijk in het kader van de energietransitie en in het kader van de alsmaar toenemende vraag naar energie.
}

%---------- Onderzoeksdomein en sleutelwoorden --------------------------------
% TODO: (fase 2) Vul de sleutelwoorden aan.

% Het eerste sleutelwoord beschrijft het onderzoeksdomein. Je kan kiezen uit
% deze lijst:
%
% - Mobiele applicatieontwikkeling
% - Webapplicatieontwikkeling
% - Applicatieontwikkeling (andere)
% - Systeembeheer
% - Netwerkbeheer
% - Mainframe
% - E-business
% - Databanken en big data
% - Machineleertechnieken en kunstmatige intelligentie
% - Andere (specifieer)
%
% De andere sleutelwoorden zijn vrij te kiezen.

\Keywords{Onderzoeksdomein; Applicatieontwikkeling (andere); Internet of Things; zonnepanelen}
\newcommand{\keywordname}{Sleutelwoorden} % Defines the keywords heading name

%---------- Titel, inhoud -----------------------------------------------------

\begin{document}
    
    \flushbottom % Makes all text pages the same height
    \maketitle % Print the title and abstract box
    \tableofcontents % Print the contents section
    \thispagestyle{empty} % Removes page numbering from the first page
    
    %------------------------------------------------------------------------------
    % Hoofdtekst
    %------------------------------------------------------------------------------
    
    \section{Inleiding}
    
    % TODO: (fase 2) introduceer je gekozen onderwerp, formuleer de onderzoeksvraag en deelvragen. Wat is de doelstelling (is die S.M.A.R.T.?), wat zal het resultaat zijn van het onderzoek (een Proof-of-Concept, een prototype, een advies, ...)? Waarom is het nuttig om dit onderwerp te onderzoeken?
    Vandaag beschikken meer en meer gebouwen over een zonnepaneleninstallatie. Dergelijke installatie wekt stroom op die enerzijds zelf verbruikt kan worden en anderzijds op het stroomnet geïnjecteerd kan worden. Individueel bieden deze installaties reeds een grote waarde zowel aan een gebruiker als aan de maatschappij door het opwekken van groene stroom. Maar daar bovenop is het mogelijk om nog meer specifieke meerwaarde te genereren door deze installaties slim te maken en ze te verbinden met het Internet of Things (IoT).
    
    De connectie van een fotovoltaïsche installatie met het IoT vormt het onderwerp van dit onderzoek. We bouwen zelf een geäutomatiseerd systeem dat de opbrengst van een installatie uitleest en opslaat. Een gebruiker moet deze gegevens kunnen bekijken a.d.h.v. een app op de smartphone. Voor deze opdracht beperken we ons tot een specifieke Proof-of-Concept (POC).
    
    Het IoT is de volgende (of reeds de huidige) hype in onze digitale wereld. Na de golf van de sociale netwerken en het internet dat daarmee geïntroduceerd werd, is het nu tijd voor ubiquitous internet. Alle elektrische toestellen worden verbonden met het internet, interageren met elkaar, leren daaruit, en passen hun functionaliteit daar naar aan teneinde een optimale dienstverlening voor de eindgebruiker te bieden.
    
    Onze energievoorziening is ongelofelijk actueel. We moeten af van de fossiele brandstoffen en omschakelen naar schone energie via de groene transitie. Deze ambitie tegelijk met een steeds toenemende vraag naar energie, zorgt ervoor dat deze opgave uitermate complex is. Eén van de puzzelstukken in het energievraagstuk is zonneënergie. Het verdient daarom zeker alle aandacht om het aandeel van stroom opgewekt door zonnepanelen zo efficiënt mogelijk te beheren.
    
    Het doel van dit onderzoek is om een geautomatiseerd systeem te ontwikkelen dat de opbrengstgegevens van een fotovoltaïsche installatie uitleest en opslaat. Deze gegevens kunnen via een app op de smartphone bekeken worden. Voor de POC gebruiken we een Huawei omvormer SUN2000, Rasperry Pi microcontroller, en open-HAB beheersysteem.
    
    \section{Overzicht literatuur}
    
    % TODO: (fase 4) schrijf de literatuurstudie uit en gebruik waar gepast referenties naar de vakliteratuur.
    
    % Refereren naar de literatuur kan met:
    % \autocite{BIBTEXKEY} -> (Auteur, jaartal)
    % \textcite{BIBTEXKEY} -> Auteur (jaartal)
    We halen 2 aspecten aan om de onderzoeksvraag te motiveren.
    
    Ten eerste groeit het aandeel van energie uit fotovoltaïsche cellen jaarlijks \autocite{Shurtleff2014}. Zonneënergie vormt daarom een belangrijke bijdrage aan de energiemix. De dalende prijzen van de fotovoltaïsche installaties, de zoektocht naar groene energie, het maatschappelijk draagvlak en de overheidspremies zijn allemaal elementen die de overstap naar zonneënergie versnellen \autocite{Kouro2015}.
    
    Ten tweede is er de behoefte om al die zonnepaneleninstallaties met elkaar te verbinden. Dit zal ons in staat stellen om de energiebehoefte beter in kaart te brengen met als doel het ontwikkelen van een smart grid. \textcite{Vijayapriya2011} definieert het smart grid als een eigen afdeling binnen het IoT met als doelstelling:
    \begin{itemize}
        \item een zelflerend systeem door en voor de gebruikers
        \item een gepersonaliseerd stroomaanbod
        \item een optimaal veilig en betrouwbaar stroomaanbod
        \item een gestuurde spreiding van energievoorziening en energieconsumptie
    \end{itemize}

    We gaan dieper in op de energietransitie.
    
    Het \textcite{IPCC2022} rapport stelt dat om de globale klimaatopwarming te beperken, er grote wijzigingen in de energiesector zullen moeten plaatsvinden. In de eerste plaats moet het gebruik van fossiele brandstof omlaag, ook moeten zoveel mogelijk eindverbruikers toegang krijgen tot elektriciteit. De efficiëntie van de energievraag moet geöptimaliseerd worden en er moet overgeschakeld worden op alternatieve brandstoffen (zoals waterstof).
    
    Om aan deze stijgende elektriciteitsvraag te voldoen, wordt het smart grid een essentiële technologie \autocite{Patel2022}. Het is een verbeterde versie van het traditionele grid dat communicatie van stroom en data in de 2 richtingen toelaat. De grote uitdaging ligt in het vinden van het evenwicht tussen productie en consumptie en vormt vandaag een belangrijk onderzoeksonderwerp \autocite{KouveliotisLysikatos2022}.
    
    We gaan dieper in op het IoT.
    
    IoT wordt voor het eerst benoemd door \textcite{Ashton2009}. IoT verwijst naar slimme objecten, toestellen en sensoren die uniek adresseerbaar zijn op basis van hun communicatieprotocollen. Ze zijn autonoom en aanpasbaar met voldoende ingebouwde veiligheid \autocite{Shafique2020}. De impact die IoT technologie kan hebben, blijft echter niet beperkt tot de waarde van één enkel object. De functionaliteit van één product kan verder uitgebreid worden wanneer het gekoppeld wordt aan gerelateerde producten \autocite{Wortmann2015}. Het ultieme doel van IoT technologie is om ons het leven aangenamer te maken, omgeven door slimme objecten die weten wat we nodig hebben \autocite{Kassab2020}. Eén van de voornaamste gevolgen van IoT is het automatisch aanmaken van ongeziene hoeveelheden data \autocite{Gubbi2013} \autocite{Kassab2020}. Algemene toegang tot deze gegevens, van alle objecten onderling verbonden via het internet ontplooit het IoT helemaal in de domeinen die diensten en producten leveren \autocite{Gubbi2013}. \textcite{Kassab2020} geeft een compleet overzicht van alle domeinen met recente IoT toepassingen. Tussen smart cities, medische toepassingen, en vele andere, selecteren wij smart grid en smart home als toepassingsgebieden voor ons onderzoek.
    
    Het smart grid bestaat uit een elektrisch netwerk dat op een intelligente manier de activiteiten van vele gebruikers verbindt. Producenten en verbruikers die verbonden zijn via het smart grid zullen uiteindelijk zorgen voor een rendabele, duurzame en betrouwbare energiebron \autocite{Kassab2020} .
    
    Het smart home transformeert een woning in een geäutomatiseerd gebouw vol met geïnstalleerde en gecontroleerde slimme objecten. De algemene architectuur van een smart home laat die objecten communiceren met een centraal beheersysteem dat kan bediend worden via een app op de smartphone \autocite{Kassab2020}. Een smart home biedt functies voor het welzijn, de veiligheid, het vermaak en het comfort van de bewoners \autocite{Choi2021}.

    We zoeken de verschillende componenten op die deel zullen uitmaken van ons te bouwen systeem en onderzoeken de eigenschappen en concepten om ze in de praktijk te gebruiken.
    
    Fotovoltaïsche installaties bestaan onder andere uit een omvormer, een hoogtechnologisch toestel dat gelijkstroom (afkomstig van de zonnepanelen) omzet naar wisselstroom (dat gebruikt wordt op het stroomnet) \autocite{Teodorescu2011}. Een omvormer genereert ook data over de opbrengst en communiceert die over het internet naar remote servers van de fabrikant \autocite{Fusionsolar2021}. De omvormer is dus ons object, ons toestel dat verbonden is met het IoT.
    
    Om die verbinding tot stand te brengen is er een centraal systeem nodig. Het centrale beheersysteem draait software die moet toelaten om heel uiteenlopende slimme objecten te verbinden en weer te geven op de smartphone \autocite{Setz2021}. Er bestaan zowel commerciële als open-source oplossingen. Vandaag zien we meer en meer dat de smart home componenten gebruik maken van het internet voor hun communicatie en van standaarden voor een betere interoperabiliteit. Een goed systeem steunt op volgende principes: \begin{itemize}
        \item open API's
        \item interoperabele protocollen
        \item integreer ook de meest eenvoudige toestellen
        \item beheer heterogene systemen centraal
    \end{itemize}

    Open Home Automation Bus (open-HAB) is één van de open-source beheersystemen. Het is fabrikant onafhankelijk en werkt met vele protocollen en toestellen waardoor het een centrale plaats inneemt in de smart home \autocite{Domb2019}. \textcite{Sowah2020} bouwt een hele architectuur met centraal open-HAB voor de smart home. We zien dat open-HAB op een Raspberry Pi microcontroller geïnstalleerd wordt en fungeert als centrale server voor het systeem.
    
    Met de opkomst van het IoT is er nood aan goedkope en flexibele hardware. Raspberry Pi vervult deze eisen doordat het uitbreidbaar is en telkens weer kan omgebouwd worden tot een andere component die enkele specifieke taken vervult \autocite{Maksimovic2014}. \textcite{Jain2021} ontleedt de Raspberry Pi volledig alvorens hem uit te breiden met diverse componenten om er een volwaardig en goedkoop home automation systeem van te maken.
    
    Tot hier toe hebben we de relevantie van het automatiseren en integreren van de data afkomstig van fotovoltaïsche installaties voor het smart grid en het smart home besproken. De verschillende onderdelen van een intelligent systeem zoals een beheersysteem en een microcontroller werden opgezocht. In wat volgt kiezen we enkele specifieke onderdelen om een POC te definiëren.
    
    Er bestaan veel omvormers van verschillende fabrikanten op de markt. Voor de POC selecteren we de Huawei omvormer SUN2000 \autocite{SUN2000L2022}. We zijn gebaat met een flexibel beheersysteem dat steunt op een goed uitgebouwde community. Op basis van die criteria selecteren wij open-HAB. Tenslotte valt de keuze voor een microcontroller op de Raspberry Pi. Dit wordt gemotiveerd door de hoge populariteit van dit toestel en het grote aanbod op de markt.
    
    Het doel van dit onderzoek is om een geautomatiseerd systeem te ontwikkelen dat de opbrengstgegevens van een fotovoltaïsche installatie uitleest en opslaat. Deze gegevens kunnen op elk moment via een app op de smartphone bekeken worden. Voor de POC gebruiken we een Huawei omvormer SUN2000, Rasperry Pi microcontroller, en open-HAB beheersysteem.
    
    \section{Methodologie}
    
    % TODO: (fase 5) beschrijf in detail in welke fasen je onderzoek uiteenvalt, hoe lang elke fase duurt en wat het concrete resultaat van elke fase is. Welke onderzoekstechniek ga je toepassen om elk van je onderzoeksvragen te beantwoorden? Gebruik je hiervoor experimenten, vragenlijsten, simulaties? Je beschrijft ook al welke tools je denkt hiervoor te gebruiken of te ontwikkelen.
    
    Ons onderzoek wordt opgesplitst in 5 afzonderlijke fases:
    \begin{enumerate}
        \item Verbinding maken met de omvormer over het lokaal netwerk.
        \item Opzetten van een centraal beheersysteem.
        \item De omvormer aanspreken via het centraal beheersysteem.
        \item Ontwikkelen van een mobiele applicatie die communiceert met het centraal beheersysteem.
        \item Opvragen van de gegevens van de omvormer aan het centraal beheersysteem via de mobiele applicatie.
    \end{enumerate}
    Deze verschillende fases moeten achtereenvolgend, sequentieel doorlopen worden, aangezien ze voortbouwen op het resultaat van de voorgaande fase. De complexiteit van het werk neemt toe bij elke fase, met als eindresultaat bij de laatste fase een geïntegreerd werkend systeem dat aantoont dat de onderzoeksvraag opgelost kan worden.
    
    Achtereenvolgend wordt er nu dieper ingegaan op de verschillende fases. In de context van deze paper die als doel heeft om een onderzoeksvoorstel te definiëren, wordt nog niet te diep ingegaan op alle uit te voeren stappen. Het is eerder de bedoeling om de richting aan te geven waarin het werk zich zal verdiepen. Een uitvoerige beschrijving van alle taken zal aan bod komen in de bachelorproef.
    
    De eerste fase legt zich toe op het maken van een verbinding met de omvormer over het lokaal netwerk. We gebruiken een Huawei SUN2000 uitgebreid met een Smart Dongle voor wired of wireless communicatie tussen de omvormer en het beheersysteem. De communicatie gebeurt adhv. het Modbus TCP protocol. Het doel van deze fase is om op vraag van de gebruiker een connectie te maken met de omvormer en gegevens op te vragen. Als eindresultaat van deze fase verwachten we een script dat connecteert met de omvormer adhv. Modbus TCP en de energiegevens van de omvormer uitprint.
    
    De tweede fase bestaat uit het installeren en configuren van een centraal beheersysteem op een microcontroller. Het doel van deze fase is om te beschikken over een Raspberry Pi met daarop geïnstalleerd het openHABian besturingssysteem, een volledig geconfigureerd Linux besturingssysteem met het open-HAB beheersysteem. Na afloop van deze fase moeten we in staat zijn om een verbinding te maken met de microcrontroller en over alle functionaliteit van open-HAB te beschikken.
    
    In de derde fase gebruiken we het centraal beheersysteem uit fase 2 om te connecteren met de omvormer. Open-HAB beschikt over de MQTT server waarop we de omvormer registreren. De verbinding met de omvormer over Modbus TCP moet volledig geconfigureerd worden in open-HAB. Eens de verbinding tot stand is gekomen, kunnen we alle gegevens en historieken bekijken van het HABPanel. Het doel van deze fase is om te verbinden met de omvormer via het centraal beheersystemen en de energiegegevens van de omvormer te raadplegen adhv. het HABPanel.
    
    De vierde fase focust zich op het ontwikkelen van een mobiele applicatie die resources van het open-HAB beheersysteem opvraagt en weergeeft. We ontwikkelen een progressive web app aan de hand van React die goed presteert op verschillende devices zoals laptop, tablet en smartphone. De gegevens waarmee gewerkt wordt, blijven beperkt tot de opgewekte stroom, die als resource beschikbaar gemaakt wordt via de openHAB REST API. Het doel van deze fase is een mobiele applicatie die resources opvraagt via de open-HAB REST API. De gevraagde gegevens worden op een gebruiksvriendelijke manier aan de gebruiker getoond.
    
    De vijfde en laatste fase tenslotte integreert alle voorgaande fases tot één werkend systeem. Het systeem betaat uit een mobiele applicatie, een microcontroller met open-HAB, en een Huawei SUN2000 met Smart Dongle. Het doel is om adhv. een mobiele applicatie te verbinden met open-HAB om de meeste recente data van de geregistreerde Huawei SUN2000 weer te geven.
    
    \section{Verwachte conclusies}
    
    % TODO: (fase 6) beschrijf wat je verwacht uit je onderzoek en waarom (bv. volgens je literatuuronderzoek is softwarepakket A het meest gebruikte en denk je dat het voor deze casus ook het meest geschikt zal zijn). Natuurlijk kan je niet in de toekomst kijken en mag je geen alternatieve mogelijkheden uitsluiten. In de praktijk gebeurt het ook vaak dat een onderzoek tot verrassende resultaten leidt, dat maakt het proces nog interessanter!
    
    We verwachten dat de vooropgestelde architectuur van de POC efficiënt zal toelaten om de gegevens van de omvormer uit te lezen en weer te geven via een mobiele applicatie. De literatuurstudie toont aan dat verschillende systemen van het IoT volgen hetzelfde schema gebouwd zijn.
    
    Bovendien verwachten we dat door het overnemen van deze algemene structuur, ons systeem kan aangewend worden voor meerdere toepassingen en dus niet louter beperkt zal blijven tot deze van de POC.
    
    %------------------------------------------------------------------------------
    % Referentielijst
    %------------------------------------------------------------------------------
    % TODO: (fase 4) de gerefereerde werken moeten in BibTeX-bestand
    % bibliografie.bib voorkomen. Gebruik JabRef om je bibliografie bij te
    % houden.
    
    \phantomsection
    \printbibliography[heading=bibintoc]
    
\end{document}
